\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./Pelatihan 4/}}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1in}
\addtolength{\evensidemargin}{-1.5in}
\addtolength{\textwidth}{1.9in}

\addtolength{\topmargin}{-1in}
\addtolength{\textheight}{1.9in} 

\title{Mini KSK Simulation 1}
\author{alokasi waktu : 60 menit}
\date{\today}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Carilah banyaknya bilangan bulat positif 5 digit yang memenuhi:
		\begin{itemize}
			\item
			Bilangan tersebut habis dibagi 5.
			\item
			Digit pertama dan terakhir sama.
			
			\item
			Jumlah dari digit-digit bilangan tersebut habis dibagi 5.
			
			
		\end{itemize}
	\item
	Diberikan sebuah persegi $ABCD$ dengan panjang sisi $10$, serta $E$ pada $AB$ dan $F$ pada $BC$. Garis sejajar $BC$ yang ditarik dari $E$ dan garis sejajar $AB$ yang ditarik dari $F$ membagi $ABCD$ menjadi 2 persegi dan 2 persegi panjang (non persegi). Bila jumlah luas kedua persegi tersebut adalah 90, carilah nilai dari $\dfrac{AE}{EB} + \dfrac{EB}{AE}$
	
	\item
	Berapakah jumlah dari semua nilai $a+b$ yang mungkin bila diketahui bilangan bulat positif $a$ dan $b$ memenuhi persamaan $$\log_2 (\log_{2^a}(\log_{2^b}2^{1000})=0$$
	
	\item
	Carilah bilangan bulat positif terkecil $N$ yang memenuhi: tidak ada diantara $1000N, 1000N+1, 1000N+2, ... , 1000N+999$ yang merupakan bilangan kuadrat sempurna.
	
	\item
	Misalkan $a,b,c,d,e,f$ adalah bilangan riil non-negatif yang memenuhi $a+b+c+d+e+f=1$, $ace+bdf \ge \frac{1}{540}$. Misalkan nilai maksimal dari $abc+bcd+cde+def+efa+fab$ adalah $\frac{p}{q}$ dengan $p$ dan $q$ adalah bilangan bulat positif yang saling relatif prima. Berapakah nilai $p+q$?
	
	\item
	Kambing mempunyai 5 kelereng hijau identik dan kelereng merah identik yang jumlahnya Ia rahasiakan. Dia meletakkan kelereng hijaunya dan sebagian kelereng merahnya pada suatu baris dan menyadari kalau banyaknya kelereng yang sebelah kanannya berwarna sama dengan kelereng tersebut sama banyaknya dengan kelereng yang sebelah kanannya berbeda warna. (contoh: HHMMHHMH). Bila $X$ adalah banyaknya kelereng merah maksimum yang mungkin, tentukan nilai $X$.
	
	\item
	Didefinisikan quadruple bilangan positif terurut $(a,b,c,d)$ sebagai $keren$ apabila $1 \le a < b < c < d \le 10$ dan $a+d > b+c$. Ada berapa banyak quadruple yang $keren$ ?
	
	\item  Jumlah 2011 suku pertama deret geometri adalah 200, sedangkan jumlah 4022 suku pertamanya adalah 380. Carilah jumlah 6033 suku pertamanya.
	
	\item
	Misalkan $R$ adalah himpunan semua bilangan yang merupakan sisa saat $2^n$ dibagi 1000 untuk seluruh bilangan cacah $n$. Jika $S$ adalah jumlah semua elemen $R$, berapakah sisa ketika $S$ dibagi 1000?
	
	\item
	Untuk suatu bilangan bulat $m$, polinomial $x^3-2011x+m$ mempunyai 3 akar bulat $a,b,c$. Carilah nilai dari $|a|+|b|+|c|$.
	
	\item
	Pada segitiga $ABC$, diketahui $AB=125$, $AC=117$, dan $BC=120$. Garis bagi $\angle A$ memotong $BC$ di $L$ dan garis bagi $\angle B$ memotong $AC$ di $K$. Misalkan $M$ dan $N$ berturut-turut adalah kaki tegak lurus dari $C$ ke $BK$ dan $AL$. Carilah panjang $MN$.
	\end{enumerate}
\end{document}