\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./Mini KSK Simulation Problems/}}

\usepackage{enumitem}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1in}
\addtolength{\evensidemargin}{-2in}
\addtolength{\textwidth}{1.8in}

\addtolength{\topmargin}{-2in}
\addtolength{\textheight}{3in} 

\title{Simulasi Campur 2}
\author{50 menit}

\date{Kamis, 20 Mei 2021}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\section{Isian Singkat}
	Alokasi waktu 20 menit
	\begin{enumerate}
		\item Tentukan banyaknya bilangan asli $1 \le n \le 2021$ sehingga $n\times2^n$ merupakan bilangan kuadrat sempurna.
		
		\item Pada segitiga $ABC$, diketahui $AB=86$ dan $AC=97$. Sebuah lingkaran dengan pusat $A$ dan radius $AB$ memotong segmen $BC$ di $B$ dan $X$. Segmen garis $BX$ dan $CX$ memiliki panjang bilangan bulat. Tentukan panjang $BC$.
		
		\item Yuina akan menaiki 12 buah anak tangga. Setiap kali melangkah, Yuina akan menaiki satu, dua, atau tiga anak tangga. Namun, Yuina tidak boleh menaiki satu anak tangga dua kali berturut-turut. Tentukan banyaknya cara Yuina menaiki 12 buah anak tangga ini.
		
		
		
		\item Tentukan semua solusi real $(x,y)$ yang memenuhi $$2x^2-|xy|+1=0 \text{ dan } (4x-y)^2+y^2=8$$
		
	\end{enumerate}


\section{Uraian}
Alokasi waktu 40-50 Menit
\begin{enumerate}[resume]
		\item Tentukan nilai terkecil yang mungkin untuk $$(a-2b+1)^2+(b-2c+1)^2+(c-2a+1)^2+(a+b+c-1)^2$$ dimana $a,b,c$ bilangan real.
		
		\item Diberikan segitiga lancip $ABC$. Misalkan $D$ dan $E$ berturut-turut merupakan garis tinggi dari titik $A$ dan $B$. Misalkan pula $A'$ dan $B'$ merupakan titik tengah dari $AD$ dan $BE$ secara berturut-turut. Misalkan garis $CA'$ memotong $BE$ di $X$. Misalkan pula $CB'$ memotong $AD$ di $Y$. Tunjukkan bahwa terdapat lingkaran yang melalui $A,B,X,$ dan $Y$.
\end{enumerate}
\end{document}