\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage[sexy]{evan}

%\addtolength{\textheight}{1.5in} 
\renewcommand{\baselinestretch}{1.35}



\begin{document}
	\title{Paket Soal Untuk KSP SMA 13} % Beginner
	\date{\today}
	\author{Compiled by Azzam}
	\maketitle
	

	\section{Esai}
	Dianjurkan untuk mengerjakannya dalam waktu 120 menit.
	
	Soal \textbf{tidak} diurutkan berdasarkan kesulitan. 
	
	\begin{soalbaru}
	%IMO SL G4 1994
	Misalkan $ABC$ adalah suatu segitiga dan misalkan $D$, $E$, dan $F$ adalah titik singgung lingkaran dalam $\triangle ABC$ pada sisi $BC$, $CA$, dan $AB$ berturut-turut. Misalkan $X$ adalah sebuah titik di dalam segitiga $ABC$ sedemikian sehingga lingkaran dalam $\triangle XBC$ menyinggung $XB$, $XC$, dan $BC$ berturut-turut di $Y$, $Z$, dan $D$. Buktikan bahwa $EFYZ$ adalah segiempat tali busur.
	\end{soalbaru}
	
	
	
	\begin{soalbaru}
	% olimpiade.org I42
	Misalkan $x,y \in [a,b]$ dan $a>0$. Buktikan bahwa $$\dfrac{x^2+y^2}{xy} \le \dfrac{a^2+b^2}{ab}$$
	\end{soalbaru}
	
	
	
	\begin{soalbaru}
	% N102 olimpiade.org
	Carilah semua bilangan prima $p$ sehingga sistem persamaan
	$$\begin{cases}
	p+1 &=  2x^2\\
	p^2 + 1 &= 2y^2
	\end{cases}$$
	memenuhi untuk bilangan bulat positif $x$ dan $y$.
	\end{soalbaru}
	
	\begin{soalbaru}
	%usamo1979
	Apakah persamaan Diophantine

	$$n_{1}^4+n_{2}^4+\dots+n_{14}^4 = 2031$$

	mempunyai solusi bulat non-negatif ? Jika ya, tuliskan solusinya. Jika tidak, buktikan.
	\end{soalbaru}
	
	\newpage
	\begin{soalbaru}
	%usamo 2005 #4
	Kaki-kaki $L_1,L_2,L_3,L_4$ dari sebuah meja persegi mempunyai panjang $n$, dengan $n$ adalah bilangan bulat positif. Berapa banyak tupel bilangan bulat non-negatif $(k_1,k_2,k_3,k_4)$ sedemikian sehingga kita dapat memotong sebuah bagian sepanjang $k_i$ dari ujung kaki $L_i$ sehingga meja tersebut dapat tetap stabil? (perhatikan bahwa meja ini bukan meja seperti di dunia nyata, bisa saja permukaannya miring pada awalnya)
	\end{soalbaru}
	
	
\end{document}


