\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage[sexy]{evan}

%\addtolength{\textheight}{1.5in} 
\renewcommand{\baselinestretch}{1.35}



\begin{document}
	\title{Paket Soal Untuk KSP SMA 10} % Beginner
	\date{\today}
	\author{Compiled by Azzam}
	\maketitle
	
	\section{Isian}
	Dianjurkan untuk mengerjakannya dalam waktu maksimal 20 menit.
	\begin{soalbaru} 
			% geometri hayattir
			
		Diberikan sebuah segiempat konkaf $ABCD$ dimana titik $C$ berada di dalam segitiga $ABD$. Selanjutnya, diketahui $\angle BAD = 2\angle ECD = 6\angle CDA$ dimana $E$ adalah perpotongan $BC$ dengan $AD$. Jika $AB=BC=CD$, tentukan besar sudut $\angle ABC$.
				\end{soalbaru}
				
	\begin{soalbaru}
	Misalkan $a$ dan $b$ adalah bilangan asli yang relatif prima dan memenuhi persamaan
	$$12a(24a+1)=b(b+1).$$
	Tentukan nilai $a+b$.
	\end{soalbaru}
	
	\begin{soalbaru}
	Misalkan $a,b,$ dan $c$ adalah akar-akar real dari persamaan kubik $x^3-3x+1=0$, di mana $a>b>c$. Tentukan nilai dari
	$T = \dfrac{a}{b}+\dfrac{b}{c}+\dfrac{c}{a}.$
	\end{soalbaru}
	
	\begin{soalbaru}
	Susan ingin menyusun $4$ bola merah, 6 bola biru, dan $n$ bola kuning pada keliling sebuah lingkaran sehingga setiap bola yang sama warna tidak bersebelahan. Tentukan jumlah semua nilai $n$ yang menyebabkan hal ini mungkin dilakukan.
	\end{soalbaru}
	
	\newpage
	\section{Esai}
	Dianjurkan untuk mengerjakannya dalam waktu 120 menit.
	
	
	
		% 2016 jbmo tst turkey
		
		\begin{soalbaru}
				Pada trapesium $ABCD$ dengan $AB<CD$ dan $AB \parallel CD$, diagonalnya saling berpotongan di $E$. Misalkan $F$ menjadi titik tengah busur $BC$ yang tidak mengandung titik $E$ dari lingkaran luar segitiga $EBC$. Garis $EF$ dan $BC$ berpotongan di $G$. Lingkaran luar segitiga $BFD$ berpotongan dengan sinar $DA$ di $H$ sedemikian sehingga $A \in HD$. Lingkaran luar segitiga $AHB$ memotong garis $AC$ dan $BD$ di $M$ dan $N$, secara berturut-turut. $BM$ memotong $GH$ di $P$, $GN$ memotong $AC$ di $Q$. Buktikan bahwa $P, Q, D$ segaris.
			\end{soalbaru}

	\begin{soalbaru}
		Buktikan bahwa 
		\[ (x^4+y)(y^4+z)(z^4+x) \geq (x+y^2)(y+z^2)(z+x^2) \] untuk semua bilangan real positif $x, y, z$ dengan $xyz \geq 1$.
	\end{soalbaru}

	\begin{soalbaru}
		Carilah seluruh pasangan bilangan prima $(p, q)$ yang memenuhi
		\[ p^3+7q=q^9+5p^2+18p. \]
	\end{soalbaru}

	
	\begin{soalbaru}
	Ucok memiliki 100 kartu yang terdiri atas masing-masing 10 kartu bertuliskan $i$, dngan $i=\{1,2,\dots,10\}$. Ucok mengacak ke-100 kartu tersebut dan membagikannya ke 10 tumpukan kecil yang dinomori $1,2,\dots, 10$. Ucok juga memiliki sebuah koin yang bisa ditaruh di tumpukan mana pun.
	
	Sebuah langkah didefinisikan dengan mula-mula melihat tumpukan kartu mana yang berkoin. Bila di tumpukan kartu tersebut sudah tidak ada kartu, permainan selesai; bila ada , Ucok mengambil sebarang kartu di tumpukan tersebut dan melihat angkanya. Perlu dicatat bahwa kartu yang sudah diambil tidak dikembalikan lagi ke dalam tumpukan. Selanjutnya, Ucok memindahkan koin tersebut ke tumpukan yang bernomor sama dengan angka kartu yang sebelumnya terambil, dan permainan berlanjut.
	
	Pada mulanya, koin ditaruh di tumpukan pertama. Buktikan bahwa di akhir permainan, koin juga berada di tumpukan pertama.
	\end{soalbaru}


	
\end{document}


