\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage[sexy]{evan}

%\addtolength{\textheight}{1.5in} 
\renewcommand{\baselinestretch}{1.35}



\begin{document}
	\title{Paket Soal Untuk KSP SMA 9} % Beginner
	\date{\today}
	\author{Compiled by Azzam}
	\maketitle
	
	\section{Isian}
	Dianjurkan untuk mengerjakannya dalam waktu maksimal 20 menit.
	
	\begin{soalbaru}
		Diketahui suatu fungsi $f:\RR \to \RR$ yang memenuhi 
		\vspace{-10pt}
		$$f(x)f(y)+f(x+y)=xy\\[-12pt]$$
		untuk seluruh $x,y \in \RR$. Tentukan jumlah seluruh nilai $f(2021)$ yang memenuhi.
		%pepemath
	\end{soalbaru}
	
	\begin{soalbaru}
	%amc 12b 2021 prob 10
	Dua bilangan berbeda dipilih dari $\{1,2,3,4,\dots,36,37\}$ sehingga jumlah dari $35$ bilangan sisanya adalah perkalian dua bilangan tersebut. Berapakah selisih dari dua bilangan tersebut?
	\end{soalbaru}
	
	\begin{soalbaru} 
			% geometri hayattir
			
			Diberikan titik $D$ di dalam segitiga $ABC$ dengan $\angle ACD = \angle DCB = 10^\circ$ dan $AD \perp DC$. Jika $AB = 2 \cdot DC$, carilah besar $\angle ABC$.
				\end{soalbaru}
	
		\begin{soalbaru}
		Misalkan $N=34\cdot34\cdot63\cdot270.$ Misalkan $a$ dan $b$ adalah jumlah pembagi ganjil dan genap secara berturut-turut dari $N$. Hitunglah nilai $\frac{a}{b}$.
		\end{soalbaru}
		
		\begin{soalbaru}
		%2016 amc 12a probs 18
		Untuk bilangan bulat positif $n,$ bilangan $110n^3$ punya $110$ bilangan pembagi positif termasuk $1$ dan bilangan $110n^3.$ Berapa banyak pembagi positif dari $81n^4$?
		\end{soalbaru}
		
		
		\newpage
	\section{Esai}
	Dianjurkan untuk mengerjakannya dalam waktu 120 menit.
	
	
	
		% 2016 jbmo tst turkey
		
		\begin{soalbaru}
				Maemunah dan Oneng bermain sebuah game di sebuah piramida dengan alas segi-2016. Di setiap giliran, seorang pemain mewarnai rusuk piramida tersebut (yang sebelumnya belum diwarnai) dengan salah satu dari $k$ warna sedemikian sehingga tidak ada rusuk dengan \textit{common vertex} yang berwarna sama. Jika mereka bermain bergantian dan Maemunah bermain lebih dulu, carilah nilai minimal $k$ sehingga terjamin seluruh rusuk piramida tersebut dapat diwarnai.
				
				
			\end{soalbaru}

	\begin{soalbaru}
		Carilah seluruh pasangan bilangan real $(x, y)$ yang memenuhi
		\vspace{-10pt}
		\begin{align*} x^2+y&=xy^2 \\
		2x^2y+y^2&=x+y+3xy. 
		\end{align*}
	\end{soalbaru}

	\begin{soalbaru}
		Let $n$ be a positive integer, $p$ and $q$ be prime numbers such that
		\vspace{-10pt}
		\[ pq \mid n^p+2 \quad \text{and} \quad n+2 \mid n^p+q^p.\\[-12pt] \]
		
		Prove that there exists a positive integer $m$ satisfying $q \mid 4^m \cdot n +2$.
	\end{soalbaru}

	
	\begin{soalbaru}
	Di sebuah segitiga lancip $ABC$, kaki tinggi dari $A$ dan $C$ ke $BC$ dan $AB$ berturut-turut adalah $D$ dan $E$. Sebuah garis melalui $E$ dan sejajar $BC$ memotong $AC$ di $F$. Lalu, sebuah garis melalui $D$ dan sejajar $AB$ memotong $AC$ di $G$. Proyeksi $F$ pada $DG$ dan $GE$ berturut-turut adalah $K$ dan $L$. Jika $KL$ memotong $ED$ di $M$, buktikan bahwa $FM$ egak lurus dengan $ED$.
	\end{soalbaru}


	
\end{document}


