\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./Farhan/}}

\usepackage{enumitem}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.8}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1in}
\addtolength{\evensidemargin}{-1.5in}
\addtolength{\textwidth}{1.9in}

\addtolength{\topmargin}{-1in}
\addtolength{\textheight}{1.7in} 

\title{Paket Soal Untuk KSP SMA 2}
\date{Kamis, 8 Juli 2021}

\setlength{\parindent}{0em}
\begin{document}
	\maketitle

\section{Esai}
Jawablah soal-soal berikut dengan menyertakan argumentasi atau cara Anda mendapatkannya. Setiap soal bernilai bilangan bulat positif dengan poin maksimum 7.

\begin{enumerate}[resume]
	\item (Dalil Ptolemy) \textbf{Kerjakan soal berikut tanpa melihat referensi seperti buku atau internet.} Buktikan bahwa segiempat $ABCD$ siklis jika dan hanya jika $$AB \times CD + BC \times AD = AC \times BD.$$
	
	\item Untuk sembarang bilangan real positif $a,b,c$ yang memenuhi $a^6+b^6+c^6=9$, buktikan bahwa $$\dfrac{a+b}{(a^3\sqrt{b}+b^3\sqrt{a})^2}+\dfrac{b+c}{(b^3\sqrt{c}+c^3\sqrt{b})^2}+\dfrac{c+a}{(c^3\sqrt{a}+a^3\sqrt{c})^2} \ge \dfrac{1}{2}.$$
	
	\item (Sylvester Problem) \textbf{Kerjakan soal berikut tanpa melihat referensi seperti buku atau internet. } Misalkan sebuah himpunan berhingga $S$ yang beranggotakan titik-titik di sebuah bidang. Tinjau setiap titik di $S$, jika dibuat garis yang melewati dua titik berbeda pasti melewati titik ketiga yang berbeda dari dua titik tersebut. Buktikan bahwa pada akhirnya semua titik-titik di anggota $S$ pasti berada pada satu garis tersebut.
	
	\item Apakah terdapat bilangan asli $x$ dan $y$ sedemikian sehingga $x^3+xy^3+y^2+3$ habis membagi $x^2+y^3+3y-1$?
	
	\item Carilah fungsi $f:\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ yang memenuhi $$(x-y)f(x+y)-(x+y)f(x-y) = 4xy(x^2-y^2)$$ untuk sembarang bilangan real $x$ dan $y$.
	
	\item Terdapat 20 anggota di suatu klub tenis yang menjadwalkan tepat 14 permainan antar dua orang diantara mereka dengan setiap anggota klub bermain minimal satu kali. Buktikan bahwa dalam pembagian ini, terdapat himpunan 6 permainan dengan 12 pemain yang berbeda.
	
	\item Carilah seluruh bilangan bulat $k$ sehingga terdapat bilangan asli $x$ dan $y$ yang memenuhi $$k= \frac{x+1}{y}+\frac{y+1}{x}.$$ 
	
	\item Dua lingkaran berpotongan di $A$ dan $B$. Suatu garis melalui $B$ memotong lingkaran pertama di $C$ dan lingkaran kedua di $D$ ($B \neq C, B \neq D$).  Garis singgung lingkaran pertama yang melewati $C$ dan garis singgung lingkaran kedua melewati $D$, keduanya berpotongan di $M$. Melalui perpotongan $AM$ dan $CD$, suatu garis sejajar $CM$ memotong $AC$ di $K$. Buktikan bahwa $BK$ menyinggung lingkaran kedua.
	
\end{enumerate}
\end{document}

