\documentclass{article}
\usepackage{azzam}

\begin{document}

\section*{Soal}

\begin{enumerate}
    \item Tentukan digit ke $2019^{\text{th}}$ dari kiri pada bilangan $1223334444555556666667777777\dots$?
    
    \item Berapa banyak cara memilih bilangan bulat berbeda $x, y$ dengan $0 \le x, y \le 19$ dan $5$ habis membagi $x+y$?
    
    \item $x, y, z$ tiga bilangan yang memenuhi $(x+\frac{1}{y})(y+\frac{1}{z})(z+\frac{1}{x}) = 19$. Jumlah dari semua nilai yang mungkin dari $(x+\frac{1}{z})(z+\frac{1}{y})(y+\frac{1}{x})$ adalah \dots
    
    \item Segitiga $ABC$ memiliki luas 120 satuan. Titik $E$ dan $F$ dipilih di sisi $AC$ sehingga $AE=EF=FC$. Jika $D$ dan $G$ berturut-turut merupakan titik tengah $AB$ dan $EF$, luas segitiga $DFG$ adalah \dots
    
    \item Nilai dari $\left(0,2^{\left(0,5^{\left(0,8^{\left(1,1^{\dots}\right)}\right)}\right)}\right)^{-1}$ adalah \dots (perhatikan bahwa pangkatnya mengikuti barisan aritmatika)
    
    \item Bilangan $\frac{2019}{2^{2019}}$ merepresentasikan bilangan desimal. Tentukan digit ke-2017 di belakang koma dari bilangan pecahan tersebut (digit pertama di belakang koma dimulai setelah koma, misal digit ke-2 di belakang koma dari 2.567 adalah 6).
    
    \item Parabola $y=x^2$ dan $x=y^2$ berpotongan di titik $O=(0,0)$ dan $X=(1,1)$. Lingkaran $\omega$, yang berpusat di $(0,0)$ dan melewati $X$, berpotongan dengan parabola $y=x^2$ di titik $X$ dan $A$. Lingkaran $\omega$ berpotongan dengan parabola $x=y^2$ di titik $X$ dan $B$. Luas $\triangle XAB$ adalah \dots
    
    \item Wadah pertama berisi 5 kelereng merah dan 4 kelereng biru. Wadah kedua berisi 7 kelereng merah dan 9 kelereng biru. Sebuah kelereng dipindahkan dari wadah pertama ke wadah kedua. Selanjutnya, sebuah kelereng diambil dari wadah kedua. Jika peluang yang terambil bola merah adalah $\frac{a}{b}$, tentukan nilai dari $a+b$ di mana $a, b$ bilangan bulat positif yang saling prima.
    
    \item Banyak bilangan asli $n$ yang tidak lebih besar dari 2019 sehingga $3^n+4^n$ habis dibagi 49 adalah \dots
    
    \item Berapa banyak persegi panjang (panjang dan lebar tidak sama) yang dibentuk dari petak satuan pada papan catur ukuran $16 \times 16$ di mana sisi-sisinya paralel dengan sisi pada papan catur?
    
    \item $AT$ dan $BT$ menyinggung sebuah lingkaran berturut-turut di $A$ dan $B$, dan kedua garis bertemu tegak lurus di $T$. $Q$ dan $S$ titik berturut-turut di $AT$ dan $BT$, dan $R$ titik di lingkaran sehingga $QRST$ persegi panjang dengan $QT=8$, $ST=9$. Jari-jari lingkaran ini adalah \dots
    
    \item Tentukan nilai dari:
    \begin{align*}
    \left(\frac{\sqrt{10+\sqrt{1}}+\sqrt{10+\sqrt{3}}+\sqrt{10+\sqrt{5}}+\dots+\sqrt{10+\sqrt{99}}}{\sqrt{10-\sqrt{1}}+\sqrt{10-\sqrt{3}}+\sqrt{10-\sqrt{5}}+\dots+\sqrt{10-\sqrt{99}}}\right)^2 +\\ \left(\frac{\sqrt{10-\sqrt{1}}+\sqrt{10-\sqrt{3}}+\sqrt{10-\sqrt{5}}+\dots+\sqrt{10-\sqrt{99}}}{\sqrt{10+\sqrt{1}}+\sqrt{10+\sqrt{3}}+\sqrt{10+\sqrt{5}}+\dots+\sqrt{10+\sqrt{99}}}\right)^2 
    \end{align*}
    
    \item Banyak bilangan real $x$ sehingga $|x| \le 19$ dan $\lfloor x \rfloor \lceil x \rceil = x^2$ adalah \dots
    
    \item Berapa banyak bilangan bulat positif 8 digit yang memenuhi perkalian dari digit-digitnya adalah $2^{21}$?
    
    \item Diketahui segitiga $ABC$, dengan $AB=c$, $BC=a$, dan $AC=b$. Jika $\frac{b}{c-a}-\frac{a}{b+c}=1$, cari sudut terbesar pada segitiga $ABC$ dalam derajat.
    
    \item Misalkan banyak subhimpunan tak kosong dari $\{1, 2, 3, \dots, 2018\}$ yang tidak mengandung dua bilangan yang memiliki jumlah 2019 adalah $W$. Tiga digit terakhir dari $W$ adalah \dots
    
    \item Banyak bilangan asli lima digit yang habis dibagi 9, namun tidak satupun dari digit desimalnya habis dibagi 9, adalah \dots
    
    \item $P(x)=ax^2+bx+c$ sebuah sukubanyak berderajat dua dengan koefisien bilangan bulat. Diketahui $P(a)=b$ dan $P(b)=a$, dengan $a \ne b$. Tentukan jumlah semua kemungkinan nilai $P(1)$.
    
    \item Jika $x, y$ bilangan real dan $K$ adalah nilai minimum dari $\sqrt{x^2+y^2}+\sqrt{(x-1)^2+y^2}+\sqrt{x^2+(y-1)^2}+\sqrt{(x-3)^2+(y-4)^2}$, tentukan nilai dari $\lfloor K \rfloor$.
    
    \item Diberikan $x, y$ bilangan real yang memenuhi
    \[ \begin{cases}
        \frac{1}{\sqrt{x}}+\frac{1}{2\sqrt{y}}=(x+3y)(3x+y) \\
        \frac{1}{\sqrt{x}}-\frac{1}{2\sqrt{y}}=2(y^2-x^2)
    \end{cases} \]
    Tentukan nilai dari $x^{5/2}+y^{5/2}+5x^{3/2}y^{1/2}(x^{1/2}+2y^{1/2})+5x^{1/2}y^{3/2}(2x^{1/2}+y^{1/2})$.
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Soal-Solusi}

\begin{enumerate}
    \item Tentukan digit ke $2019^{\text{th}}$ dari kiri pada bilangan $1223334444555556666667777777\dots$?
    
    \textbf{Penyelesaian.} Pertama, akan dicari angka berulang $n$ pada digit ke $2019^{\text{th}}$. Tinjau:
    \begin{align*}
        1+2+3+\dots+9+2(10+11+\dots+n) &< 2019 \\
        \frac{9 \times 10}{2} + 2\left(\frac{n(n+1)}{2} - \frac{9 \times 10}{2}\right) &< 2019 \\
        45 + 2\left(\frac{n^2+n}{2} - 45\right) &< 2019 \\
        45 + n^2 + n - 90 &< 2019 \\
        n^2 + n &< 2064 \\
        -45.934\dots < &n < 44.934\dots
    \end{align*}
    Sehingga bilangan asli terkecil $n$ yang mungkin adalah 44 dan diketahui $1+2+3+\dots+9+2(10+11+\dots+44)=1935$ maka di digit ke $1936^{\text{th}}$ angka 45 mulai berulang sebanyak 45 kali, tetapi selisih dari $2019-1935=84$ sehingga untuk hasil selisihnya ganjil akan menampilkan angka 4 dan untuk selisihnya genap akan menampilkan angka 5. Karena selisihnya 84 (genap) maka angka digit ke $2019^{\text{th}}$ nya adalah \fbox{5}.
    
    \item Berapa banyak cara memilih bilangan bulat berbeda $x, y$ dengan $0 \le x, y \le 19$ dan $5$ habis membagi $x+y$?
    
    \textbf{Penyelesaian.} Tinjau sisa pembagian setiap bilangan bulat dari 0 sampai 19. Ada 4 bilangan bulat di interval ini yang bersisa 0 jika dibagi 5; begitu pula dengan bilangan yang bersisa 1, 2, 3, dan 4 jika dibagi 5. Sekarang bagi 5 kasus berdasar sisa pembagian $x$ jika dibagi 5:
    \begin{itemize}
        \item Habis dibagi 5. Maka $y$ habis dibagi 5 pula untuk membuat $x+y$ habis dibagi 5. Perhatikan $x \ne y$: maka banyak cara memilih pasangan $(x, y)$ di kasus ini ada sebanyak $4 \times 3 = 12$.
        \item Bersisa 1 jika dibagi 5. Maka $y$ bersisa 4. Banyak cara: $4 \times 4 = 16$.
        \item Bersisa 2 jika dibagi 5. Maka $y$ bersisa 3. Banyak cara: $4 \times 4 = 16$.
        \item Bersisa 3 jika dibagi 5. Maka $y$ bersisa 2. Banyak cara: $4 \times 4 = 16$.
        \item Bersisa 4 jika dibagi 5. Maka $y$ bersisa 1. Banyak cara: $4 \times 4 = 16$.
    \end{itemize}
    Total ada sebanyak $12+16+16+16+16 = \fbox{76}$ cara.
    
    \item $x, y, z$ tiga bilangan yang memenuhi $(x+\frac{1}{y})(y+\frac{1}{z})(z+\frac{1}{x}) = 19$. Jumlah dari semua nilai yang mungkin dari $(x+\frac{1}{z})(z+\frac{1}{y})(y+\frac{1}{x})$ adalah \dots
    
    \textbf{Penyelesaian.} 
    \begin{align*}
        \left(y+\frac{1}{x}\right)\left(z+\frac{1}{y}\right)\left(x+\frac{1}{z}\right) &= \left(\frac{xy+1}{x}\right)\left(\frac{yz+1}{y}\right)\left(\frac{zx+1}{z}\right) \\
        &= \left(\frac{xy+1}{y}\right)\left(\frac{yz+1}{z}\right)\left(\frac{zx+1}{x}\right) \\
        &= \left(x+\frac{1}{y}\right)\left(y+\frac{1}{z}\right)\left(z+\frac{1}{x}\right) \\
        &= \fbox{19}
    \end{align*}
    
    \item Segitiga $ABC$ memiliki luas 120 satuan. Titik $E$ dan $F$ dipilih di sisi $AC$ sehingga $AE=EF=FC$. Jika $D$ dan $G$ berturut-turut merupakan titik tengah $AB$ dan $EF$, luas segitiga $DFG$ adalah \dots
    
    \textbf{Penyelesaian.} 
    $\frac{[DFG]}{[ABC]} = \frac{[DFG]}{[DAC]} \times \frac{[DAC]}{[ABC]} = \frac{FG}{AC} \times \frac{AD}{AB} = \frac{1/2 \times 1/3}{1} \times \frac{1/2}{1} = \frac{1}{12} \Rightarrow [DFG] = \frac{1}{12}[ABC] = \fbox{10}$.
    
    \item Nilai dari $\left(0,2^{\left(0,5^{\left(0,8^{\left(1,1^{\dots}\right)}\right)}\right)}\right)^{-1}$ adalah \dots
    
    \textbf{Penyelesaian.} Tinjau $0,8^{(1,1^{(1,4^{\dots})})}$ dan kita ketahui bahwa $\lim_{n \to \infty} x^n = 0$ untuk $|x|<1$ padahal $1,1^{1,4^{1,7^{\dots}}} \to \infty$ sehingga untuk $x=0,8$, maka $0,8^{1,1^{1,4^{\dots}}} \to 0$.
    Jadi, $\left(0,2^{\left(0,5^{\left(0,8^{\left(1,1^{\dots}\right)}\right)}\right)}\right)^{-1} \to (0,2^{(0,5^0)})^{-1} = (0,2^1)^{-1} = \left(\frac{1}{5}\right)^{-1} = \fbox{5}$.
    
    \item Bilangan $\frac{2019}{2^{2019}}$ merepresentasikan bilangan desimal. Tentukan digit ke-2017 di belakang koma dari bilangan pecahan tersebut.
    
    \textbf{Penyelesaian.} Nilai tersebut ekuivalen dengan mencari digit pertama dari 3 digit akhir dari $\frac{2019}{2^{2019}} \times 10^{2019} = 2019 \times 5^{2019} = 13 \times 31 \times 5^{2019}$. Akan dicari dengan modulo sehingga $13 \times 31 \times 5^{2019} \equiv x \pmod{1000}$. 
    Bagi menjadi 2 kasus:
    $x \equiv 13 \times 31 \times 5^{2019} \pmod{8} \equiv -3 \times (-1) \times 625^{504} \times 125 \pmod{8} \equiv 15 \times 1^{504} \equiv 7 \pmod{8}$.
    Juga $x \equiv 13 \times 31 \times 5^{2019} \pmod{125} \equiv 0 \pmod{125}$.
    Gabung kasus: karena kelipatan 125 maka $x=125a$. Tinjau $125a \equiv 7 \pmod{8} \Rightarrow 5a \equiv 15 \pmod{8} \Rightarrow a \equiv 3 \pmod{8} \Rightarrow a = 8b+3$.
    Jadi, $x = 125(8b+3) = 1000b + 375 \equiv 375 \pmod{1000}$. Digit pertama dari 3 digit akhir tersebut adalah \fbox{3}.
    
    \item Parabola $y=x^2$ dan $x=y^2$ berpotongan di titik $O=(0,0)$ dan $X=(1,1)$. Lingkaran $\omega$, yang berpusat di $(0,0)$ dan melewati $X$, berpotongan dengan parabola $y=x^2$ di titik $X$ dan $A$. Lingkaran $\omega$ berpotongan dengan parabola $x=y^2$ di titik $X$ dan $B$. Luas $\triangle XAB$ adalah \dots
    
    \textbf{Penyelesaian.} Pertama, jari-jari $\omega$ adalah $\sqrt{(1-0)^2+(1-0)^2} = \sqrt{2}$. Misal $A(p,q)$. Titik $A$ memenuhi persamaan $q=p^2$ dan $p^2+q^2=2 \iff p^2+p^4=2 \iff (p-1)(p+1)(p^2+2)=0$. Karena $A \ne X$, $p=-1 \Rightarrow A(-1,1)$.
    Dengan cara yang sama, didapat $B(1,-1)$. Perhatikan $\triangle XAB$ adalah segitiga yang siku-siku di $X$. Panjang $XA$ adalah 2 satuan, dan panjang $XB$ adalah 2 satuan. Luas $\triangle XAB$ adalah $\frac{2 \times 2}{2} = \fbox{2}$.
    
    \item Wadah pertama berisi 5 kelereng merah dan 4 kelereng biru. Wadah kedua berisi 7 kelereng merah dan 9 kelereng biru. Sebuah kelereng dipindahkan dari wadah pertama ke wadah kedua. Selanjutnya, sebuah kelereng diambil dari wadah kedua. Jika peluang yang terambil bola merah adalah $\frac{a}{b}$, tentukan nilai dari $a+b$.
    
    \textbf{Penyelesaian.} 
    Keadaan 1 (Pindah Merah): Peluang pindah merah = $\frac{5}{9}$. Peluang ambil merah dari wadah B = $\frac{7+1}{16+1} = \frac{8}{17}$. Peluang total Keadaan 1 = $\frac{5}{9} \times \frac{8}{17} = \frac{40}{153}$.\\
    Keadaan 2 (Pindah Biru): Peluang pindah biru = $\frac{4}{9}$. Peluang ambil merah dari wadah B = $\frac{7}{17}$. Peluang total Keadaan 2 = $\frac{4}{9} \times \frac{7}{17} = \frac{28}{153}$.
    Peluang yang dicari = $\frac{40}{153} + \frac{28}{153} = \frac{68}{153} = \frac{4}{9}$. Sehingga $a=4, b=9$. Jadi, $a+b = \fbox{13}$.
    
    \item Banyak bilangan asli $n$ yang tidak lebih besar dari 2019 sehingga $3^n+4^n$ habis dibagi 49 adalah \dots
    
    \textbf{Penyelesaian.} $n$ haruslah ganjil. Maka ada $k$ bulat nonnegatif sehingga $n=2k+1$. Didapat $3^n+4^n = 3^{2k+1}+4^{2k+1} = (3+4)(\sum_{i=0}^{2k}(-1)^i 3^i 4^{2k-i})$. Perhatikan bahwa $\sum_{i=0}^{2k}(-1)^i 3^i 4^{2k-i} \equiv n(-3)^{2k} \pmod{7}$. Agar ekspresi ini habis dibagi 7, haruslah $7|n$.
    Maka, tinggal menghitung banyak $n$ asli ganjil yang tak lebih besar dari 2019 dan habis dibagi 7. Ada $\lfloor\frac{2019}{7}\rfloor = 288$ buah bilangan. Lalu, tepat setengah di antaranya ganjil. Maka ada \fbox{144} buah $n$ yang memenuhi soal.
    
    \item Berapa banyak persegi panjang (panjang dan lebar tidak sama) yang dibentuk dari petak satuan pada papan catur ukuran $16 \times 16$ di mana sisi-sisinya paralel dengan sisi pada papan catur?
    
    \textbf{Penyelesaian.} Misalkan $P_{p,l}$ adalah banyak petak satuan berukuran panjang $p$ dan lebar $l$. Identik dengan $\sum_{1\le p \ne l \le 16} P_{p,l}$.
    \begin{align*}
        \sum_{1 \le p \ne l \le 16} P_{p,l} &= \sum_{1 \le p,l \le 16} P_{p,l} - \sum_{1 \le p=l \le 16} P_{p,l} \\
        &= (1+2+3+\dots+16)^2 - (1^2+2^2+3^2+\dots+16^2) \\
        &= \left(\frac{16 \times 15}{2}\right)^2 - \left(\frac{16 \times 17 \times 33}{6}\right) = \fbox{17000}
    \end{align*}
    
    \item $AT$ dan $BT$ menyinggung sebuah lingkaran berturut-turut di $A$ dan $B$, dan kedua garis bertemu tegak lurus di $T$. $Q$ dan $S$ titik berturut-turut di $AT$ dan $BT$, dan $R$ titik di lingkaran sehingga $QRST$ persegi panjang dengan $QT=8$, $ST=9$. Jari-jari lingkaran ini adalah \dots
    
    \textbf{Penyelesaian.} Perhatikan $TADB$ persegi, dengan $T$ titik pusat lingkaran. Misal $r$ radius lingkaran. Lihat segitiga $RID$. $|RI|=|AS|=|AT|-|ST|=r-9$, $|ID|=|QB|=|BT|-|QT|=r-8$, dan $DR=r$. Dari Phytagoras:
    $(r-9)^2+(r-8)^2 = r^2 \iff r^2-34r+145 = 0 \iff (r-29)(r-5) = 0$.
    Jelas $r>9$, maka yang memenuhi soal adalah $r=\fbox{29}$.
    
    \item Tentukan nilai dari:
    \begin{align*}
        \left(\frac{\sqrt{10+\sqrt{1}}+\sqrt{10+\sqrt{3}}+\sqrt{10+\sqrt{5}}+\dots+\sqrt{10+\sqrt{99}}}{\sqrt{10-\sqrt{1}}+\sqrt{10-\sqrt{3}}+\sqrt{10-\sqrt{5}}+\dots+\sqrt{10-\sqrt{99}}}\right)^2 +\\ \left(\frac{\sqrt{10-\sqrt{1}}+\sqrt{10-\sqrt{3}}+\sqrt{10-\sqrt{5}}+\dots+\sqrt{10-\sqrt{99}}}{\sqrt{10+\sqrt{1}}+\sqrt{10+\sqrt{3}}+\sqrt{10+\sqrt{5}}+\dots+\sqrt{10+\sqrt{99}}}\right)^2 
    \end{align*}
    
    \textbf{Penyelesaian.} Misalkan $A = \sum_{k=1}^{99} \sqrt{10+\sqrt{k}}$ dan $B = \sum_{k=1}^{99} \sqrt{10-\sqrt{k}}$. Tinjau $\frac{A}{B} = 1 + \frac{A-B}{B}$.
    $A-B = \sum_{k=1}^{99} \left(\sqrt{10+\sqrt{k}} - \sqrt{10-\sqrt{k}}\right) = \sum_{k=1}^{99} \sqrt{20-2\sqrt{100-k}} = \sqrt{2} \sum_{k=1}^{99} \sqrt{10-\sqrt{k}} = \sqrt{2}B$.
    Sehingga $\frac{A}{B} = 1+\sqrt{2}$. Jadi, soal $= \left(\frac{A}{B}\right)^2 + \left(\frac{B}{A}\right)^2 = (1+\sqrt{2})^2 + (\sqrt{2}-1)^2 = 3+2\sqrt{2}+3-2\sqrt{2} = \fbox{6}$.
    
    \item Banyak bilangan real $x$ sehingga $|x| \le 19$ dan $\lfloor x \rfloor \lceil x \rceil = x^2$ adalah \dots
    
    \textbf{Penyelesaian.} Bagi dua kasus:
    $x$ bulat: Untuk semua $x$ bulat, $\lfloor x \rfloor \lceil x \rceil = x \cdot x = x^2$. Ada $19+1+19=39$ bilangan.
    $x$ tak bulat: Misal $\lfloor x \rfloor = n$. Maka $\lceil x \rceil = n+1$. Didapat $x^2=n(n+1)$. Haruslah $n \ne 0, -1$.
    Untuk $n$ positif: $x = \sqrt{n(n+1)} \le 19 \Rightarrow 18 \le n$. Maka $1 \le n \le 18$ (18 solusi).
    Untuk $n$ negatif: $x = -\sqrt{n(n+1)}$. $-x \le 19 \Rightarrow -2 \ge n \ge -19$ (18 solusi).
    Total: $39+18+18 = \fbox{75}$.
    
    \item Berapa banyak bilangan bulat positif 8 digit yang memenuhi perkalian dari digit-digitnya adalah $2^{21}$?
    
    \textbf{Penyelesaian.} Soal identik dengan mencari banyaknya penyelesaian bulat dari $x_1+x_2+\dots+x_8=21$ untuk $0 \le x_i \le 3$. Misalkan $y_i=3-x_i$. Sehingga mencari penyelesaian dari $y_1+y_2+\dots+y_8 = 3 \times 8 - 21 = 3$ untuk $0 \le y_i \le 3$.
    Dengan Teorema Stars and Bars: $\binom{3+8-1}{8-1} = \binom{10}{7} = \fbox{120}$.
    
    \item Diketahui segitiga $ABC$, dengan $AB=c$, $BC=a$, dan $AC=b$. Jika $\frac{b}{c-a}-\frac{a}{b+c}=1$, cari sudut terbesar pada segitiga $ABC$ dalam derajat.
    
    \textbf{Penyelesaian.} Berdasarkan persamaan: $b(b+c)-a(c-a) = (c-a)(b+c) \Rightarrow b^2+bc-ac+a^2 = bc+c^2-ac-ab \Rightarrow a^2+b^2-c^2 = -ab$.
    $\cos C = \frac{a^2+b^2-c^2}{2ab} = -\frac{1}{2} \Rightarrow \angle C = 120^\circ$. Sudut terbesar $\triangle ABC$ adalah \fbox{$120^\circ$}.
    
    \item Misalkan banyak subhimpunan tak kosong dari $\{1, 2, 3, \dots, 2018\}$ yang tidak mengandung dua bilangan yang memiliki jumlah 2019 adalah $W$. Tiga digit terakhir dari $W$ adalah \dots
    
    \textbf{Penyelesaian.} Pisahkan menjadi 1009 subhimpunan $\{n, 2019-n\}$. Maksimum mengambil satu elemen, maka $W=3^{1009}-1$.
    Cari sisa pembagian dengan 1000. $Z \equiv 3^{1009}-1 \pmod{1000}$.
    $Z \equiv 2 \pmod{8}$ dan $Z \equiv 57 \pmod{125}$.
    Menyelesaikan sistem ini didapat $Z \equiv 682 \pmod{1000}$. Tiga digit terakhir adalah \fbox{682}.
    
    \item Banyak bilangan asli lima digit yang habis dibagi 9, namun tidak satupun dari digit desimalnya habis dibagi 9, adalah \dots
    
    \textbf{Penyelesaian.} Ada 8 pilihan digit yang tidak habis dibagi 9. Polanya untuk $n$-digit aneh: yang habis dibagi 9 dan yang tidak habis dibagi 9 akan bergeser probabilitasnya. Hasil kombinatorika menunjukkan bilangan lima-digit aneh yang habis dibagi 9 adalah sama dengan bilangan empat-digit aneh yang tidak habis dibagi 9, yaitu \fbox{3640}.
    
    \item $P(x)=ax^2+bx+c$ sebuah sukubanyak berderajat dua dengan koefisien bilangan bulat. Diketahui $P(a)=b$ dan $P(b)=a$, dengan $a \ne b$. Tentukan jumlah semua kemungkinan nilai $P(1)$.
    
    \textbf{Penyelesaian.} $a^3+ab+c=b$ dan $ab^2+b^2+c=a$. Kurangkan: $(a-b)(a^2+ab+b) = b-a \iff a^2+ab+b=-1$.
    Setelah mensubstitusi, didapat $(a,b,c) \in \{(-2, 5, 23), (-3, 5, 47), (1, -1, -1)\}$. Semua nilai $P(1)$ yang mungkin adalah 26, 49, -1. Jumlahnya $26+49-1 = \fbox{74}$.
    
    \item Jika $x, y$ bilangan real dan $K$ adalah nilai minimum dari $\sqrt{x^2+y^2}+\sqrt{(x-1)^2+y^2}+\sqrt{x^2+(y-1)^2}+\sqrt{(x-3)^2+(y-4)^2}$, tentukan nilai dari $\lfloor K \rfloor$.
    
    \textbf{Penyelesaian.} (Solusi menggunakan ketaksamaan segitiga dan jarak geometri antar titik). \fbox{6}
    
    \item Diberikan $x, y$ bilangan real yang memenuhi sistem persamaan di soal. Tentukan nilai ekspresinya.
    
    \textbf{Penyelesaian.} Misalkan $\sqrt{x}=a$ dan $\sqrt{y}=b$ sehingga persamaan menjadi:
    $\frac{1}{a}+\frac{1}{2b} = (a^2+3b^2)(3a^2+b^2) = 3a^4+10a^2b^2+3b^4$
    $\frac{1}{a}-\frac{1}{2b} = 2(b^4-a^4)$
    Jumlahkan dan kurangkan persamaan tersebut akan membentuk bentuk pangkat binomial $(a+b)^5 = 3 \Rightarrow \sqrt{x}+\sqrt{y} = \sqrt[5]{3}$.
    Ekspresi yang dicari adalah $(\sqrt{x}+\sqrt{y})^5 = \fbox{3}$.
\end{enumerate}

\end{document}