\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./Mini KSK Simulation Problems/}}

\usepackage{enumitem}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1in}
\addtolength{\evensidemargin}{-2in}
\addtolength{\textwidth}{1.8in}

\addtolength{\topmargin}{-2in}
\addtolength{\textheight}{3in} 

\title{Mini KSK Simulation 22}
\author{50 menit}

\date{Minggu, 9 Mei 2021}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\section{Kemampuan Dasar}
	Pada bagian ini setiap jawaban yang benar bernilai 2 poin dan setiap jawaban yang salah
	atau kosong bernilai nol.
	\begin{enumerate}
		\item Tentukan faktor terkecil $2^{22}+1$ yang lebih dari 1000.
		\item Diberikan segitiga $ABC$ dengan $AB=AC$ dan memiliki keliling 32. Jika panjang garis tinggi dari $A$ adalah 8, hitunglah panjang $AC$.
		\item Hitunglah nilai eksak dari $\sin 72^\circ \sin 54^\circ \sin 36^\circ \sin 18^\circ.$
		\item Andika iseng main ke sebuah \textit{jogging track} yang berbentuk segitiga sama sisi $ABC$. Secara umum, setiap putaran, jika ia berada di titik $x$, ia akan \textit{jogging} ke salah satu dari dua titik selain $x$ secara acak. Jika ia mulai dari titik $A$, peluang ia kembali ke titik $A$ saat putaran ke-10 adalah...
		
		
	\end{enumerate}

\section{Kemampuan Lanjut}
Pada bagian ini setiap jawaban yang benar bernilai 4 poin, jawaban kosong bernilai nol
dan jawaban \textbf{salah} bernilai -1 (\textbf{minus satu})

\begin{enumerate}[resume]
		\item Anggota-anggota dari partai Gokart akan memilih satu ketua umum dari 27 kandidat. Untuk setiap kandidat, \textbf{persentase} votingnya lebih kecil dan mempunyai selisih setidaknya satu  dibanding \textbf{banyaknya} voting yang diterima kandidat tersebut. Carilah nilai minimal banyaknya pemilih di partai tersebut. 
		
		\item Diberikan segitiga $ ABC $ dengan $ AC = BC $ dan $ \angle ACB = 106^\circ. $ Titik $ M $ berada di dalam segitiga sehingga $ \angle MAC = 7^\circ $ dan $ \angle MCA = 23^\circ. $ Carilah besar $ \angle CMB. $
		
		\item Carilah seluruh bilangan real $y$ sehingga untuk suatu bilangan real $x$ terpenuhi\\ $20\sin x-21\cos x=81y^2-18y+30.$
		
		\item Misalkan $f:\mathbb{N}\rightarrow\mathbb{N}$ memenuhi $f(f(m)+f(n))=m+n$ untuk seluruh bilangan asli $m,n$. Carilah seluruh nilai $f(2021)$ yang mungkin.
\end{enumerate}
\end{document}