\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./Farhan/}}

\usepackage{enumitem}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1in}
\addtolength{\evensidemargin}{-1.5in}
\addtolength{\textwidth}{1.9in}

\addtolength{\topmargin}{-1in}
\addtolength{\textheight}{3in} 

\title{Latihan Soal Esai}
\date{Minggu, 13 Juni 2021}
\begin{document}
	\maketitle
	

Alokasi waktu: 20-30 menit/soal
\begin{enumerate}
	\item Carilah semua fungsi $f:\mathbb{Z^+}\rightarrow\mathbb{Z^+}$ sehingga untuk setiap bilangan bulat positif $m$  dan $n$, $ n|m$ 
	jika dan hanya jika $f(n)| f(m)-n$
	
	
	\item Misalkan $O$ adalah titik pusat lingkaran luar segitiga $ABC$ dimana $\angle BAC = 120^\circ$. Garis singgung lingkaran $(ABC)$ di $A$ bertemu dengan garis singgung $(ABC)$ yang ditarik dari $B$ dan $C$ di $P$ dan $Q$ secara berturut-turut. Misalkan $H$ dan $I$ adalah titik tinggi dan titik bagi dari segitiga $OPQ$ secara berturut-turut. Definisikan $M$ dan $N$ sebagai titik tengah dari busur $BAC$ dan segmen $OI$ secara berturut-turut dan misalkan $MN$ berpotongan dengan lingkaran $(ABC)$ lagi di $D$. Buktikan bahwa $AD$ tegak lurus dengan $HI$.
	
	\item Carilah seluruh fungsi $f:\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$ yang memenuhi $$x^2f(x)+yf(y^2)=f(x+y)f(x^2-xy+y^2)$$
	untuk semua bilangan real $x,y$.
	
	
	\item Ada dua pulau $A$ dan $B$ dimana kedua pulau mempunyai $n\ge 2$ bandar udara. Ada beberapa penerbangan dua arah (bolak-balik) diantara bandara di $A$ dan $B$, sehingga setiap bandara mempunyai tepat 3 jadwal penerbangan. Bisa jadi terdapat lebih dari satu penerbangan antar dua bandara dan tidak ada penerbangan antar bandara di pulau yang sama. Sebuah agen perjalanan berencana membuka paket "penerbangan eksotis" dimana penerbangan tersebut melintasi semua $2n$ bandara tersebut tepat sekali dan kembali ke bandara asal berangkatnya. Jika $N$ menotasikan banyaknya penerbangan eksotis yang mungkin, buktikan bahwa $\dfrac{N}{4n}$ adalah bilangan bulat genap.
	
	(Catatan: Dua penerbangan eksotis berbeda jika tempat asal mereka mulai terbang berbeda)
	(Note: This problem turns out to be too hard :)))
	\newpage
	\item di sebuah bidang datar terdapat 6 titik dimana setiap titik dihubungkan oleh sebuah sisi. Setiap sisi diwarnai dengan salah satu dari 6 warna berbeda yang tersedia. Untuk setiap 3 warna berbeda A,B,C dari 6 warna yang tersedia, terdapat 3 titik yang dihubungkan oleh sisi yang masing-masing diwarnai dengan warna A,B,C. Buktikan bahwa tak mungkin konfigurasi tersebut terjadi.
	
	\item (Slight modification of OSN 2012) Buktikan bahwa tak ada fungsi $f:\mathbb{R}^+ \rightarrow \mathbb{R}^+$ yang memenuhi
	$$f(x+y)=f(x)+f(y)+\frac{1}{n}$$ untuk setiap bilangan asli $n$ dan setiap bilangan real $x,y$.
	
\end{enumerate}
\end{document}

